<h2>Корейська</h2>
<h3>Походження</h3>
<p>Китайські, корейські та японські сузір’я мають спільне походження і дуже
схожі за формою. Ці сузір’я зображено, відповідно, на зоряній карті Дунь
Хуаня (VIII ст.), карті Чон-Сан-Йол-Ча-Бун-Я-Джі-До та на карті неба Кітори,
намальованій у VII-VIII ст. н.е. Розташування та назви сузір’їв є подібними
у китайському записів. Назви сузір’їв вперше згадуються у «Історичних
записках» (史記), створених під час правління династії Хань, коли автор описує
події, які відбулися під час правління династії Ся у другому тисячолітті до
н.е.</p>

<p>272 сузір’я, показані на цій карті зоряного неба Stellarium відповідають
зображенням Чон-Сан-Йол-Ча-Бун-Я-Джі-До, корейської карти сузір’їв, яку було
вирізьблено на камені у 1395 році. Цю карту засновано на іншій карті
зоряного неба, створеній близько двох тисяч років тому. На карті зображено
1467 зірок і близько 190 сузір’їв, чиї форми трохи відрізняються від форм
китайських сузір’їв. Інтерпретація карти є непростою справою: карта занадто
стара, відповідність вдалося визначити лише для 300 зірок на ній. Всі зірки
на карті було намальовано у колі, отже екватор має перебувати вище за
південну межу карти. Щільність зірок у сузір’ях приблизно зберігається з
часом, але розташування та розмір сузір’їв дещо змінюється у спосіб,
невідомий авторові карти. Автор припускав, що всі яскраві зірки мають
належати певному сузір’ю. Результати роботи є лише одним з поглядів на
старовинну карту, отже у карті можуть відбутися зміни, але поточний варіант
дає користувачам уявлення щодо того, як мала виглядати корейська карта
зоряного неба. 

<h3>Зовнішні посилання:</h3>
<ul>
<li><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Cheonsang_Yeolcha_Bunyajido">Чонсан
Йолча Буняджидо</a></li>
</ul>

<h3>Автор</h3>
<p>Записи цієї картини зоряного неба було створено користувачем Stellarium
<i><a href="http://user.chollian.net/~jtm71/">Jeong, Tae-Min</a></i></p>
